\documentclass[11pt,letterpaper,oneside,openany]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{url}
\usepackage[dvips,dvipdf,dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage[dvips]{graphics}
\usepackage[dvips]{color}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage{enumerate} % enumerados
\usepackage{amsmath}
\usepackage{cite}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb,latexsym}
\usepackage[spanish]{varioref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage{cite}
\usepackage{setspace}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[bookmarksnumbered,colorlinks,plainpages,pagebackref,anchorcolor={red},linkbordercolor={1 1 1},citebordercolor={1 1 1},pagebordercolor={1 1 1},pdfborder={0.0  0.0  0.0}]{hyperref}
\hypersetup{linkcolor={black},citecolor={black},urlcolor={blue}}
\setlength{\textwidth}{14.0 cm} \setlength{\textheight}{20.00 cm}
\setlength{\oddsidemargin}{1.0cm} \setlength{\topmargin}{1.0cm}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\setlength{\parindent}{0pt} %Quitar espacio en el primer parrafo.

\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\definecolor{mGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mPurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\EUR}}1 {£}{{\pounds}}1
}
\lstset{ frame=Ltb,
framerule=0pt,
aboveskip=0.5cm,
framextopmargin=3pt,
framexbottommargin=3pt,
framexleftmargin=0.4cm,
framesep=0pt,
rulesep=.4pt,
backgroundcolor=\color{backgroundColour},
rulesepcolor=\color{black},
%
stringstyle=\ttfamily,
showstringspaces = false,
basicstyle=\small\ttfamily,
commentstyle=\color{gray45},
keywordstyle=\bfseries,
%
numbers=left,
numbersep=15pt, 
numberstyle=\tiny,
numberfirstline = false,
breaklines=true,
}

\lstdefinestyle{CStyle}{
    backgroundcolor=\color{backgroundColour},   
    commentstyle=\color{mGreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{mGray},
    stringstyle=\color{mPurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    language=C
}

% minimizar fragmentado de listados
\lstnewenvironment{listing}[1][]
{\lstset{#1}\pagebreak[0]}{\pagebreak[0]}

\lstdefinestyle{consola}
{basicstyle=\scriptsize\bf\ttfamily,
backgroundcolor=\color{gray97},
}

\lstdefinestyle{C}
{language=C,
}



\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Portada - NO TOCAR %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{titlepage}
\begin{minipage}[t]{1.10\textwidth}
\begin{center}
\vspace{-0.2truecm}
\hspace{-1.0cm}
\LARGE{\textbf{UNIVERSIDAD DEL MAGDALENA}}\\
\vspace{-0.5truecm}
\hspace{-1.0cm}
\LARGE{\textbf{Microprocesamiento I}}\\ 
\vspace{-0.5truecm}
\hspace{-1.0cm}
\LARGE{\textbf{Programa de Ingeniería Electrónica}}\\
\vspace{1.7truecm}
\LARGE Taller 01 
\vspace{1.7truecm}
\\ 
\LARGE{\textbf{PIC}}
\\
\end{center}
\end{minipage}
%\vspace{3.0truecm} \flushright{\LARGE{Diego Andrés Restrepo Leal}}
\end{titlepage}

% Prefacio
%\newpage
%\chapter*{Prefacio \label {prefacio}}
%\pagenumbering{Roman} % para comenzar la numeración de paginas en números romanos
%El presente manuscrito ha sido elaborado como material de apoyo, con el propósito de brindar una guía en el estudio del lenguaje C en la materia Microprocesamiento I en el programa de Ingeniería Electrónica de la Universidad del Magdalena.

%\vspace{2.0cm}

%\begin{flushright}
%Diego Andrés Restrepo Leal\\
%\verb"diegorestrepoal@unimagdalena.edu.co"\\
%Programa de Ingeniería Electrónica\\
%Facultad de Ingeniería\\
%Universidad del Magdalena\\
%Santa Marta, \today
%Magdalena, \today
%\end{flushright}

% Resumen
\newpage
\chapter*{Actividad \label {actividad}}
\pagenumbering{Roman}
%El taller se divide en dos momentos:

Resolver todos los ejercicios propuestos, presentar simulaciones, códigos fuentes e implementación en protoboard de la solución propuesta. Los ejercicios deben ser resueltos en equipos de tres personas y se deben por correo electrónico en un archivo en formato ZIP\\ (Taller\_01\_Nombre\_Apellido\_código) al finalizar la clase, el asunto debe ser\\ 
MG(Número del grupo)\_Taller\_01, con el nombre y el código de las personas que lo resolvieron en el cuerpo del correo.\\

\textbf{Nota:} Si el tiempo de la clase no alcanza para resolver los ejercicios, por favor, envíe los que alcanzó a solucionar. Una semana después, remita todos los códigos.

%\tableofcontents
%\listoftables
%\listoffigures 

\newpage
\section*{Ejercicio 1}
\pagenumbering{arabic} %Numeración con numeros arabicos
Diseñe un sistema que por medio de un pulsador permita ejecutar las siguientes acciones:
\begin{enumerate}
	\item Desplazar el encendido de un LED de derecha a izquierda, la duración del LED encendido debe ser de medio segundo: 0 0 0 0 0 0 0 1 $\rightarrow$ 0 0 0 0 0 0 1 0 $\rightarrow$ 0 0 0 0 0 1 0 0 $\rightarrow$ 0 0 0 0 1 0 0 0 $\rightarrow$  ...
	\item Desplazar el encendido de un LED de izquierda a derecha, la duración del LED encendido debe ser de medio segundo: 1 0 0 0 0 0 0 0 $\rightarrow$ 0 1 0 0 0 0 0 0 $\rightarrow$ 0 0 1 0 0 0 0 0 $\rightarrow$ 0 0 0 1 0 0 0 0 $\rightarrow$  ...
	\item Desplazar el encendido de dos LED del centro a los extremos, la duración de los LED encendido debe ser de medio segundo: 0 0 0 1 1 0 0 0 $\rightarrow$ 0 0 1 0 0 1 0 0 $\rightarrow$ 0 1 0 0 0 0 1 0 $\rightarrow$ 1 0 0 0 0 0 0 1.
	\item Desplazar el encendido de dos LED de los extremos al centro, la duración de los LED encendido debe ser de medio segundo: 1 0 0 0 0 0 0 1 $\rightarrow$ 0 1 0 0 0 0 1 0 $\rightarrow$ 0 0 1 0 0 1 0 0 $\rightarrow$ 0 0 0 1 1 0 0 0.
\end{enumerate}


\newpage
\section*{Ejercicio 2}
En aplicaciones electromecánicas como el sistema de frenado para automóviles o para las fotocopiadoras, en ocasiones es necesario implementar un sensor que indique la posición mecánica de un motor, rotor o actuador. Al usar la codificación binaria tradicional podríamos tener lecturas como las siguientes: 000, 001, 010, 011. Es de notar que, sí el sensor tiene una falsa lectura nuestro sistema puede interpretar 010 como 011 o viceversa, una posible solución es usar un código digital que cambie sólo en un bit entre cada palabra sucesiva, a este tipo de secuencias se le denomina de cambio mínimo, uno de los más populares es el código Gray, en la tabla \ref{table:tablacodigo} se ilustra una secuencia.

	\begin{table}[!h]
		\centering
	
		\caption{Número decimal, código binario, código gray.}
		\label{table:tablacodigo}

		\scalebox{1}{
		\begin{tabular}{ c c c}
		\hline 
	    \textbf{Número decimal} & \textbf{Código binario} & \textbf{Código Gray}\\ 
		\hline 
		0 & 000 & 000\\
    	\hline 
		1 & 001 & 001\\
    	\hline 
		2 & 010 & 011\\
		\hline 
		3 & 011 & 010\\
		\hline
		4 & 100 & 110\\
		\hline 
		\end{tabular}}
	\end{table} 

Diseñe un sistema que en cuatros LED muestre una secuencia de código Gray, los LED deben estar encendidos por un segundo.

\newpage
\section*{Ejercicio 3}
Diseñe un sistema que cuente desde el 0000 hasta el 9999, muestre los resultados en un display 7 segmentos dinámico que permita visualizar cuatro dígitos.\\
\textbf{Sugerencia:} Modifique el \textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/microprocesamiento1/-/tree/master/ejemplos_PIC/ejemplo_07_Display_7_seg/Display_dinamico}{Ejemplo 7: Ir a gitlab.}} 


\section*{Ejercicio 4}
Desarrolle un cronómetro que permita por medio de pulsadores:
\begin{enumerate}
	\item Iniciar la cuenta.
	\item Pausar la cuenta.
	\item Reanudar la cuenta.
	\item Poner la cuenta en cero.
\end{enumerate}

La información debe ser visualizada de un display 7 segmentos dinámicos de dos dígitos.

\section*{Ejercicio 5}
Desarrolle un sistema que permita visualizar en una LCD 16x2 la ciudad en donde se encuentra y una hora aleatoria que debe ir incrementando su valor en la simulación. Ejemplo: Santa Marta, hora: 07:01 a.m. $\rightarrow$ Santa Marta, hora: 07:02 a.m.

\textbf{Nota:} El tiempo expresado en la LCD no necesariamente debe coincidir con el real, en número o duración de los mismo.



\end{document}